% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex

%**************************************************************
\chapter{Conclusioni}
\label{cap:conclusioni}
%**************************************************************

%**************************************************************
\section{Consuntivo finale}
Rispetto al piano di lavoro pianificato esposto nella sezione \hyperref[cap:pianificazione]{§2.5}, sono avvenute delle modifiche e degli scostamenti. Ciononostante, il progetto di stage si è concluso soddisfacendo gli obbiettivi e i prodotti richieste e pianificati. Nonostante le ore totali pianificate inizialmente erano di trecentoventi ore, tutte le attività pianificate si sono concluse con due giorni d'anticipo, perciò il totale di ore svoltesi è stato di trecentoquattro. Ciò significa che la nona settimana non è stato svolta essendosi concluso prima lo stage. Nella prima settimane c'è stato uno scostamento di dodici ore questo perché lo studio approfondito delle tecnologie da utilizzare ha richiesto più tempo del previsto. Nella seconda settimana su decisione del tutor aziendale, si è spostato l'implementazione dei \emph{test} \gls{test e2e} per il \emph{mobile} nella sesta settimana applicando l'attività testando tutte le funzionalità dell'applicazione \emph{mobile} e non solo alcune funzionalità come era stato pianificato inizialmente. Nella terza settimana sono state richieste quattro ore in più a causa di un \emph{bug} manifestatosi di QR Scanner, ciononostante è stato egregiamente gestito e risolto. Nella quarta e quinta settimana si sono risparmiate per ogni settimana otto ore. Nella sesta settimana si è aggiunto l'implementazione dei \emph{test} \gls{test e2e} per il \emph{mobile} questo perché non è stato possibile effettuare l'implementazione delle \glslink{notifica push}{notifiche push}\textcolor{SchoolColor}{\ap{[g]}} a causa di esigenze aziendali cioè, l'azienda aveva l'esigenza di avere già subito implementate le \glslink{notifica push}{notifiche push}\textcolor{SchoolColor}{\ap{[g]}}, cosi sono state implementante dai membri dell'azienda. L'attività è stata sostituita dall'attività di documentazione delle \glslink{notifica push}{notifiche push}\textcolor{SchoolColor}{\ap{[g]}} oltre all'attività di \emph{testing}.
Nella ottava settimana sono state richieste meno ore di quanto pianificato risparmiando cosi otto ore.
Di seguito viene mostrata la tabella riportante il consuntivo finale del progetto di stage.

\begin{table}[h]%
	\rowcolors{2}{grigetto}{white}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
	\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{X c c c}
		\hline	
		\rowcolor{heavenly}
		\intest{Attività} & \intest{Ore Pianificate} & \intest{Ore Effettive} & \intest{Scostamento}\\	
		\hline			
		Studio delle tecnologie, Angular 2+ e Ionic, da utilizzare durante lo stage & 24 & 36 & 12 \\
		
		Studio di componenti del dell'architettura di sistema di Azzurra, creazione di \emph{test} per la \emph{dashboard} di \gls{AWMS} e per l'applicazione \emph{mobile} & 40 & 40 & 0 \\
\end{tabularx} \hbox{}

\caption{Tabella riassuntiva del consultivo delle attività per il progetto di stage}
\end{table}
		
\begin{table}[h]%
	\rowcolors{2}{grigetto}{white}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
	\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{X c c c}
		\hline	
		\rowcolor{heavenly}
		\intest{Attività} & \intest{Ore Pianificate} & \intest{Ore Effettive} & \intest{Scostamento}\\	
		\hline		
		Continuazione studio delle componenti del sistema di Azzurra e analisi, progettazione e implementazione di flussi conversazionali. & 40 & 44 & +4 \\
		
		Scritture di documentazione per le componenti di Azzurra. & 40 & 32 & -8\\
		
		Continuazione studio di altre componenti di \gls{AWMS}. & 40 & 32 & -8\\
		
		Documentazione delle componenti \gls{AWMS} e implementazione \glslink{notifica push}{notifiche push}\textcolor{SchoolColor}{\ap{[g]}}. & 40 & 48 & +8 \\
		
		Progettazione, implementazione e documentazione di \emph{template engine} multi-lingua. & 40 & 40 & 0 \\
		
		Studio della gestione dei comportamenti \emph{mobile} \emph{application} in condizioni di mancanza di connettività. & 40 & 32 & -8 \\
		
		Continuazione ottava settimana. & 16 & non svolte & - \\
		\hline
	\end{tabularx} \hbox{}
	
	\caption{Tabella riassuntiva del consultivo delle attività per il progetto di stage}
\end{table}%
%**************************************************************
\section{Raggiungimento degli obiettivi}

Al termine del progetto di stage sono stati raggiunti tutti gli obiettivi pianificati, validati dalla consegna dei prodotti attesi indicati nella sezione \hyperref[cap:prodotti]{§2.3}

Di seguito vengono riportati gli obbiettivi che fanno riferimento alla loro pianificazione descritta nella sezione \hyperref[cap:obbiettivi]{§2.2}.

\subsection*{Obbligatori}
\begin{itemize}
	\item \textbf{OB-1}: Raggiunto, Attraverso l'implementazione dei flussi conversazionali e della \emph{test-suite} per l'applicazione \emph{mobile} e per la \emph{dashboard} di \gls{AWMS} è stato dimostrato il raggiungimento dell'obbiettivo.
\end{itemize}
\subsection*{Desiderabili} 
\begin{itemize}
	\item \textbf{OD-1}: Raggiunto, durante l'analisi delle componenti utili per l'implementazione dei flussi conversazionali e della \emph{test-suite} per l'applicazione \emph{mobile} e per la \emph{dashboard} di \gls{AWMS} non è stato richiesto particolare aiuto al tutor aziendale lavorando in autonomia;
	\item \textbf{OD-2}: Raggiunto, durante la progettazione delle componenti per l'implementazione dei flussi conversazionali e della \emph{test-suite} per l'applicazione \emph{mobile} e per la \emph{dashboard} di \gls{AWMS} non è stato richiesto particolare aiuto al tutor aziendale lavorando in autonomia.
\end{itemize}

\subsection{Riepilogo}

Di seguito viene mostrata la tabella riportante il resoconto di tutti gli obiettivi con il
relativo stato alla data di fine stage.
\begin{table}[h]%
	\rowcolors{2}{grigetto}{white}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
	\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{c X c}
		\hline	
		\rowcolor{heavenly}
		\intest{Codice} & \intest{Obbiettivo} & \intest{Esito} \\	
		\hline		
		OB-1 & Competenza nello sviluppo delle singole attività identificate con i linguaggi \gls{PHP} e Typescript. & Raggiunto \\
		
		OD-1 & Capacità autonoma di analisi delle singole attività delle soluzioni tecniche viste durante il progetto. & Raggiunto \\
		
		OD-2 & Capacità autonoma di progettazione delle singole attività delle soluzioni tecniche viste durante il progetto. &  Raggiunto \\
		\hline
\end{tabularx} \hbox{}

\caption{Tabella riassuntiva degli obbiettivi pianificati del progetto di stage}
\end{table}%
\section{Consegna dei prodotti}
Al termine del progetto di stage sono stati consegnati tutti i prodotti attesi.
Di seguito vengono riportati i prodotti consegnati nella \emph{repository} aziendale su GitLab e sulla piattaforma Confluence.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi tecnica}: È stato consegnata la documentazione dell'analisi tecnica del relativa alle componenti di \gls{AWMS} e di ciò che è stato prodotto durante lo stage;
	\item \textbf{Software}: Sono stati consegnati nella \emph{repository} aziendale su GitLab, i flussi conversazionali prodotti e la \emph{test-suite} prodotta, i quali sono pronti per ad essere integrati con i prodotti dell'azienda.
\end{itemize}

\subsection{Riepilogo}

Di seguito viene mostrata la tabella riportante il resoconto di tutti i prodotti con il
relativo stato della consegna alla data di fine stage.
\clearpage
\begin{table}[h]%
	\rowcolors{2}{grigetto}{white}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
	\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{X c}
		\hline	
		\rowcolor{heavenly}
		\intest{Prodotto} & \intest{Esito} \\	
		\hline		
		Descrizione dell’analisi svolta e soluzione identificata, sarà redatta sulla piattaforma documentale aziendale Confluence. & Consegnato \\
		Implementazione \emph{software} della soluzione identificata, redatta con l’IDE di sviluppo identificato per il progetto e depositata sul \emph{repository} GitLab di riferimento. & Consegnato \\
		\hline
	\end{tabularx} \hbox{}

\caption{Tabella riassuntiva dei prodotti pianificati del progetto di stage}
\end{table}%


%**************************************************************
\section{Analisi retrospettiva}
Dopo essersi concluso il progetto di stage è stato analizzato da me tutto ciò che è stato svolto durante lo stage. Perciò è stato possibile prendere consapevolezza di ciò che è stato fatto e cosa si è acquisito e imparato da questa nuova esperienza. Inoltre è stato possibile capire l’importanza di avere un esperienza lavorativa in modo da comprendere come funziona il modo lavorativo nel settore della tecnologia.\\

Di seguito verranno riportate le conoscenze e le competenze acquisite, le tecnologie e strumenti utilizzati e infine, una valutazione personale sull'esperienza di stage.
\subsection{Conoscenze acquisite}
Durante l'esperienza di stage è stato possibile apprendere nuove conoscenze e a raffinare quelle già in possesso. Nello specifico:
\begin{itemize}
	\item \g{framework} Angular2+: Angular è stato utilizzato per produrre un applicazione \emph{mobile} composta da una gerarchia di componenti e che permettessero la gestione degli eventi sull'interfaccia grafica. Sul \g{framework} Angular avevo delle conoscenze pregresse già prima dell'esperienza di stage ma grazie a quest'ultima ho potuto ampliare le mie conoscenze e a migliorare l'utilizzo dei metodi che offre Angular, soprattutto per quanto riguarda l'ottimizzazione delle prestazioni;
	\item \g{framework} Ionic: Ionic è stato utilizzato per poter sviluppare l'applicazione \emph{mobile} offrendo componenti grafiche ottimizzate per il \emph{mobile} e permettendo di utilizzare Angular e Cordova insieme. Ho perciò potuto imparare questo nuovo \g{framework} utile per poter sviluppare applicazioni \emph{mobile};
	\item  \g{framework} Apache Cordova è stato utilizzato per poter sviluppare una applicazione \emph{mobile} con tecnologie web come \gls{HTML}, \gls{CSS} e JavaScript, quindi poter sviluppare un \g{applicazione ibrida} dando inoltre, accesso ai sensori del dispositivo \emph{mobile}. Ho quindi potuto imparare un metodo alternativo per sviluppare applicazione \emph{mobile} cioè senza dover utilizzare per l'implementazione linguaggi nativi della piattaforma \emph{mobile} come Java o Kotlin per \g{Android} o Swift per \g{iOS}, ma utilizzando tecnologie web;
	\item \emph{template-engine}: Il \emph{template-engine} nello specifico \emph{Handlebars} è stato utilizzato per definire \emph{template} di testi in vari lingue. Grazie all'esperienza di stage ho potuto conoscere il concetto di \emph{template-engine} e di capirne la potenzialità del suo utilizzo;
	\item \emph{test} \gls{test e2e}: I \emph{test} \gls{test e2e} svolti durante il progetto di stage mi hanno permesso di ampliare le mie conoscenze sulla qualità del \emph{software} scoprendo e mettendo in pratica un nuovo tipo di \emph{testing} che prima non conoscevo.
\end{itemize}
\subsection{Competenze acquisite}
Grazie all'esperienza di stage affrontata, è stato possibile avere una maturazione e una crescita professionale portando all’acquisizione di nuove competenze. Nello specifico:
\begin{itemize}
	\item Sviluppo di applicazioni \emph{mobile} ibride: Durante il progetto di stage è stato richiesto di implementare alcune funzionalità vedi \hyperref[cap:flussi di conversazione]{§5} per l'\g{applicazione ibrida} \gls{AWMS} Azzurra. Ho quindi imparato a utilizzare le tecnologie per l'implementazione e capito i vantaggi di sviluppare un'\g{applicazione ibrida} rispetto a un'\g{applicazione nativa};
	\item Metodologia di lavoro \g{SCRUM}: Nell'esperienza di stage ho potuto entrare in contatto con il \g{framework} agile per la gestione dei progetti \emph{software} \g{SCRUM}. Questa metodologia di lavoro viene applicata dall'azienda in cui ho svolto lo stage, per gestire i propri progetti. È stato perciò per me formativo vedere applicato questo modello visto che durante la frequentazione dei corsi di Ingegneria del Software e Tecnologie Open-Source è stato trattato solo in modo teorico.
	\item Spirito di imprenditorialità: Durante l'esperienza di stage ho avuto la possibilità di entrare in contatto con l'attività di \emph{business} dell'azienda ospitante. Infatti era incentivato da parte dell'azienda che ogni componente del team, esponesse idee su nuove funzionalità da aggiungere ai prodotti già esistenti o idee per nuovi prodotti futuri da sviluppare.
	% Per esempio propore di produre un film porno è un esempio di proposta per nuovi prodotti futuri.
	 Ho perciò potuto capire quali opportunità possano esserci grazie al mondo dell'informatica soprattutto, nell'ambito della digitalizzazione delle aziende.
\end{itemize}
\subsection{Tecnologie e strumenti utilizzati}
Nelle attività di stage è stato necessario utilizzare nuove tecnologie e strumenti portando cosi un arricchimento nella conoscenza di nuove tecnologie e nuovi strumenti, nello specifico si è utilizzato:
\begin{itemize}
	\item Gitlab: È stato utilizzato per gestire il versionamento dei flussi conversazionali e della \emph{test-suite} sviluppati mantenendo lo storico di tutte le modifiche effettuate;
	\item Jira Software: È stato utilizzato per assegnarmi i vari \emph{task} pianificati durante lo stage;
	\item Jira Confluence: È stato utilizzato per redigere e consegnare la documentazione richiesta dal tutor aziendale;
	\item Ionic Angular e Cordova: Durante lo stage sono stati per sviluppare alcune funzionalità per un'\g{applicazione ibrida};
	\item Selenium, Protractor, Cucumber e Appium: Sono stati utilizzati per sviluppare i \emph{test} \gls{test e2e}.
\end{itemize}
%**************************************************************
\subsection{Valutazione personale}
Valutando questa nuova esperienza fatta, mi ritengo soddisfatto del percorso fatto durante lo stage. Grazie a questa nuova esperienza ho potuto, come scritto precedentemente, acquisire nuove conosce come Ionic e Cordova che mi hanno permesso di apprendere un modo alternativo più veloce e semplice di costruire un’applicazione \emph{mobile} rispetto allo sviluppo di un'applicazione \emph{mobile} con linguaggi nativi. Permesso di arricchire le mie conoscenze in Angular, soprattutto grazie ai colleghi con cui sono stato affiancato, ho imparato soluzioni migliori a quelle che già conoscevo. Ho inoltre potuto imparare che cosa sono e come funzionano i \emph{test} \gls{test e2e} e le tecnologie per implementarli. Mi è stata data l'opportunità di capire come è il modo del lavoro nell'ambito dell'informatica e di passare dalla teoria alla pratica per quanto riguarda la metodologia di lavoro \g{SCRUM}.
Nonostante le restrizioni dovute al COVID-19 ho avuto la fortuna di lavorare fisicamente, rispettando le norme sanitarie, negli uffici dell'azienda AzzurroDigitale, trovando un ambiente ospitale e confortevole dove poter lavorare con tranquillità.
% Inoltre l'ambiente di lavoro era bello perchè c'erano tante tipe che faccevano le consulenti per vendere AWMS in giro
Durante lo stage sono stato affiancato non solo dal tutor aziendale Carlo Davanzo ma anche dai membri del team a cui fa capo Carlo. Ho perciò lavorato insieme a persone molto disponibili, nonostante i loro impegni lavorativi, ma anche molto preparate e simpatiche con cui è stato un piacere lavorare. \\

Sono stato soddisfatto dei risultati ottenuti sui quali ho fatto delle considerazione precedentemente esposte nelle sezioni \hyperref[cap:cons1]{§5.5} \hyperref[cap:cons2]{§6.5}.
Ritengo perciò che il progetto di stage da me sostenuto è stato molto positivo e istruttivo sia per i risultati ottenuti, sia per le conoscenze e competenze acquisite e sia per i rapporti stretti con il personale dell'azienda che mi ha permesso di effettuare il tirocinio formativo.
